---
title: "Резервное копирование и аварийное восстановление"
description: "Процедура резервного копирования и восстановления ПО узла PROTEI MME"
weight: 50
type: docs
---

### Резервное копирование ### 

Процедура резервного копирования узла MME осуществляется выполнением скрипта **backup_conf.sh** по
расписанию с помощью демона планировщика **cron**/**systemd.timer**.

Резервному копированию подлежат:

* конфигурационные файлы узла MME: `/usr/protei/Protei_MME/config/`;
* исполняемые файлы узла MME: `/usr/protei/Protei_MME/bin/`;
* конфигурационные файлы сервера: `/etc/`.

SHA-256 хэш-сумма конфигурационных файлов записывается в файл `.config_hash.sha256` в директории `/usr/protei/Protei_MME/config`.

Необходимость обновления резервных копий определяется автоматически с помощью сравнения хэш-суммы текущих конфигурационных файлов
с хэш-суммой конфигурационных файлов в последней резервной копии, `.config_hash.sha256`.

Резервная копия сохраняется на дублирующий узел MME в директорию `/usr/protei/backup/` в виде архива **.tar.gz**.

Имя архива имеет формат: `MME.backup_%Y%m%d-%H%M.%S.tar.gz`, где:

* **%Y%m%d** --- год, месяц и день начала создания копии;
* **%H%M.%S** --- час, минута и секунда начала создания копии;

### Аварийное восстановление ###

Для выполнения аварийного восстановления узла MME осуществляются следующие действия:

1. Запустить скрипт `backup_restore` в директории `/usr/protei/Protei_MME/scripts/` на резервном узле, указав имя 
   архива с резервной копией.

```bash
$ /usr/protei/Protei_MME/scripts/backup_restore MME.backup_<datetime>.tar.gz
```

2. При запуске скрипта без имени архива указать его в ответе на сообщение:

```bash
$ /usr/protei/Protei_MME/scripts/backup_restore
Please provide backup_NAME
MME.backup_<datetime>.tar.gz
```

3. Дождаться завершения работы скрипта и распаковки файлов.

```bash
$ /usr/protei/Protei_MME/scripts/backup_restore MME.backup_<datetime>.tar.gz
doing restore..
restore is done
```

В результате будут восстановлены:

* конфигурационные файлы узла MME: `/usr/protei/Protei_MME/config/`;
* исполняемые файлы узла MME: `/usr/protei/Protei_MME/bin/`;
* конфигурационные файлы сервера: `/etc/`.